# Реактивное программирование в Spring

Пример кода в [репозитории](https://bitbucket.org/Bud_ilia/r2dbcexample1/src/master/).

## Термины

1. **Реактивное программирование** - это парадигма, позволяющая создавать асинхронные, неблокирующие и основанные на обмене сообщениями приложения, требующие небольшого количества потоков для маштабирования и поддерживающие механизм **обратного давления (backpressure)**.
2. **Обратное давление (backpressure)**, которая является механизмом обратной связи, регулирующим скорость работы производителя данных для согласования со скоростью работы потребителя.
3. **Блокирующий ввод-вывод** - поток, выполняющий запрос ввода-вывода, будет заблокирован и будет ожидать, пока операция ввода-вывода не будет завершена.
4. **Reactive Manifesto** - Манифест реактивного программирования.

## Традиционный способ разработки веб-приложения с Spring

Проблемы и особенности:

1. Модель **"поток на запрос"**. Контейнер сервлетов (н-р, Tomcat) имеет выделенный пул потоков http-запросов. Приложение сможет обрабатывать количество одновременных запросов равное размеру пула потоков. Можно регулировать размер пула потоков, но и потребление памяти растет прямо пропорционально. Модель может стать дорогостоящей для приложений с большим количеством одновременных запросов.
2. **Трата ресурсов во время ожидания ответа от служб.** Использование традиционного императивного программирования с синхронными вызовами запроса/ответа для взаимодействия между службами означает, что потоки часто блокируются в ожидании ответа от другой службы, что приводит к огромной трате ресурсов.
3. **Трата ресурсов, когда ожидается завершение операций ввода-вывода** таких как работа БД или чтение из файла. Подобные ситуации с блокировкой потока, просто ожидая ответа, означают потерю потоков, а вместе с ними и памяти.
4. **Время отлика.** Когда служба выполняет более одного запроса (операция ввода-вывода или обращение к другой службе/БД), то время отлика службы будет суммироваться из времени откликов других служб и баз. Стоит еще учитывать, что скорее всего эти запросы будут выполняться последовательно. В то время как параллельное выполнение этих запросов, как правило, приводит к уменьшению времени отлика.
5. **Перегрузка клиента.** При перегрузке какой-нибудь службы большим объемом данных могут возникнуть ошибка нехватки памяти.
6. Если есть большое количество блокирующих соединений и малое количество одновременных запросов, лучше стандартный `MVC` на `tomcat`.
7. **Postgres** создает 1 процесс на 1 connection. Только **update-запрос** можно посылать пачкой, не дожидаясь результата, с помощью **pipeline** и для этого не требуется 1 connection на 1 запрос.

## Модель реактивного программирования

1. В реактивных приложениях не увеличивается скорость обработки запроса, но появляется возможность одновременно обслуживать большое количество запросов. Такие приложения могут обслуживать большее количество одновременных запросов при меньшем количестве потоков. Это достигается за счет отхода от модели **"поток на запрос"**;
2. поддержка **обратного давления**, давая клиенту возможность сообщить серверу, с какой нагрузкой он может справиться;
3. Разрабатывать реактивные системы сложнее и их сложнее отлаживать;
4. Для того, чтобы реактивное программирование действительно раскрылось, нужно чтобы вся система была реактивной, включая БД;
5. В архитектуре надо избавляться от блокирующих соединений. Для избавления от блокировки БД нужно использовать реактивные драйверы. Реактивные драйверы улучшают ситуацию на стороне приложения (не делая по 1 потоку на 1 запрос), но могут не улучшать на стороне **БД**;
6. Реактивное программирование (в частности эластичность) нужно в основном на больших нагрузках;
7. Нужно сделать так, чтобы система отвечала принципам **Reactive Manifesto**.

## Полезная литература

1. [Spring Reactive Guide](https://www.baeldung.com/spring-reactive-guide)
2. [Пара слов про R2DBC и PostgreSQL](https://habr.com/ru/post/500446/)
3. [Reactive Programming and Relational Databases](https://spring.io/blog/2018/12/07/reactive-programming-and-relational-databases)
4. [Spring MVC vs Spring WebFlux. Что лучше? Объясняем на пингвинах](https://habr.com/ru/post/565698/)
5. [Spring WebFlux: Реактивное программирование веб-сервисов](https://habr.com/ru/post/565752/)
6. [Реактивное программирование со Spring](https://habr.com/ru/post/565000/)
7. [Spring Data R2DBC - Reference Documentation](https://docs.spring.io/spring-data/r2dbc/docs/current/reference/html/#preface)
8. [Spring: Blocking vs non-blocking: R2DBC vs JDBC and WebFlux vs Web MVC](https://technology.amis.nl/software-development/performance-and-tuning/spring-blocking-vs-non-blocking-r2dbc-vs-jdbc-and-webflux-vs-web-mvc/)
9. [Манифест Реактивных Систем](https://www.reactivemanifesto.org/ru)
